陳健波：下周討論改財委會程序

陳健波：下周討論改財委會程序

4,848

陳健波

【本報訊】新一屆立法會會期即將開始，建制派趁有6名民主派議員被DQ，民主派喪失議會內的分組點票否決權，醞釀借機收緊立法會大會《議事規則》及財委會會議程序，封殺拉布。財委會主席陳健波明言，最快可在下周六召開特別財委會，討論修改會議程序；至於訂立會議時間、阻止被趕離會議室的議員同日回席的措施，可直接由主席處理，毋須經過討論。民主派批評有關做法是趁火打劫，要求補選後才作出討論。

建制派擬改立會《議事規則》

據了解，建制派打算趁民主派失去議會內的分組點票否決權機會，由三方面入手修改立法會大會《議事規則》，包括提高呈請書成立專責委員會的申請門檻、縮減表決鐘聲的時間、以及降低立法會全體委員會的法定人數，減少點算法定人數的機會。立法會主席梁君彥指，修改《議事規則》並非洪水猛獸，若議員認為需要修改《議事規則》，須經議事規則委員會討論，並按適當的程序處理，並強調自己作為主席角色中立。

至於財委會方面，成功連任財委會主席的陳健波透露，部份建制派議員將提出修改財委會會議程序，他期望最快下星期六召開特別財委會討論，預料至少需要半年時間。陳又指早前提及的延長會議時間、被趕離會議室的議員同日不得回席，以及限制每名議員在縮短表決鐘聲議案的發言時間等措施，均在主席處理範圍內，待下周知會民主派即可生效，毋須討論。至於限制議員提出臨時動議的數目等，則要由議員提出修改。

民主派會議召集人莫乃光強調，他們反對修改《議事規則》，斥修改《議事規則》將削弱立法會監察政府的功能。另一民主派議員朱凱廸批評，建制派在有議員被取消資格下要求修改《議事規則》是乘人之危，違反特區政府主張的和諧氣氛。香港本土毛孟靜更形容建制派做法是趁火打劫，將香港議會的程序顛覆。新任內會主席李慧琼認為，過去一年經驗所見，財委會是議員濫用議事程序拉布的重災區，諸如公務員加薪、中九幹線等撥款淪為犧牲品，故有必要修改財委會議事程序，使其與時並進。

■記者陳嘉裕

上一則
嶺大避回應「殺無赦」言論立場

下一則
各區明設街站反一地兩檢